28-04-25

## 14.6. Полиномы Лагерра $(\alpha=0)$
$$L_n(x) \equiv L_n^{(0)}(x)$$
Явный вид Полиномов Лагерра
$$L_n(x) = \frac{1}{n!} e^{x} \frac{d^n}{dx^n}\{x^n e^{-x}\}$$
Норма
$$\lVert L_n\rVert^2 = \frac{1}{n!} \int_0^xx^ne^{-x}dx = \frac{1}{n!}\Gamma(n+1) = \frac{n!}{n!} = 1$$
Уравнение для полиномов Лагерра
$$\frac{d}{dx}[xe^{-x}\frac{dy}{dx}] + \lambda e^{-x}y = 0$$
Задача Штурма-Лиувиля для полиномов Лагерра
$$\begin{cases}
\frac{d}{dx}[xe^{-x}\frac{dy}{dx}] + \lambda e^{-x}y = 0 \quad 0 \leq x < \infty\\
?????
\end{cases}$$
 Решение
$$y_n = L_n(x), \lambda_n = n$$
Полиномы Лагерра $L_n$ (как частный случай обобщенных полиномов Лагерра) образуют полную замкнутую ортогональную с весом $\rho(x) = e^{-x}$ систему функций на полупрямой $x \in [0, \infty)$ и эта система исчерпывает все собственные функции соотвествующей задачи Штурма-Лиувилля.
Для полиномов Лагерра справедлива теорема Разложимости Стеклова.
# 15. Присоединенные функции Лежандра
Присоединенные функции Лежандра - это функции определяемые соотношениями, обозначаются почти как полиномы Лежандра.
$$P_n^{(m)}(x) = (1-x^2)^{m/2} \frac{d^m}{dx^m}P_n(x)$$
Где $P_n$ - полином Лежандра
Очевидно, что при $m>n$ все присоединенные функции Лежандра равны 0.
Если $m=2k$, то получаем полиномы степени n.
Если $m=2k+1$, то получаем иррациональные функции.
При $m>0$ присоединенные функции Лежандра имеют $(n-m)$ простых нулей внутри $[-1,1]$ и обращаются в ноль в граничных точках(видно из определения).
## 15.1. Задача Штурма-Лиувилля для присоединенных функций Лежандра. Уравнение для присоединенных функций Лежандра.
Получим дифференциальное уравнение для присоединенных функций Лежандра.
Известно, что $P_n(x) = u(x)$ - полином Лежандра, удовлетворяющий уравнению Лежандра:
$$(1-x)^2u'' -2xu'+n(n+1)u = 0$$
Продифференцируем уравнение m раз.
$$\frac{d^m}{dx^m}\left[(1-x)^2u'' -2xu'+n(n+1)u\right] =0$$
Используем для этого формулу Лейбница:
$$(uv)^{(m)} = \sum_{k=0}^m C^k_m u^{(k)}v^{(m-k)},$$
где $C^k_m = \frac{m!}{k!(m-k)!}$. Таким образом получим:
$$\sum_{k=0}^m C^k_m (1-x^2)^{(k)} u^{(m-k)} - 2\sum_{k=0}^m C_m^k (2x)^{(k)}u^{(m-k)} + n(n+1)u^{(m)}=0$$
Рассмотрим слагаемые формулы раздельно. Учтем очевидный факт.
1) При k>2 слагаемые суммы обращаются в 0, так как первый множитель обращается в 0: $(1-x^2)'=-2x, (1-x^2)''=-2$. Поэтому
$$\sum_{k=0}^m C^k_m (1-x^2)^{(k)} u^{(m-k)} =$$
$$= C_m^0 (1-x^2)u^{(m)} - 2C_m^1xu^{(m-1)} -2C_m^2 u^{(m-2)}$$
2) При k > 1 также обратится в 0. $(2x)'=2$
$$\sum_{k=0}^m C_m^k (2x)^{(k)}u^{(m-k)} = C_m^02xu^{(m)} + 2C_m^1u^{(m-1)}$$

Таким образом мы получили
$$C_m^0 (1-x^2)u^{(m+2)} - 2C_m^1xu^{(m+1)} -2C_m^2 u^{(m)} -4C_m^0xu^{(m+1)} -4C_m^1u^{(m)} + n(n+1)u^{(m)} = 0$$
При этом
$$\begin{cases}
C_m^0 = \frac{m!}{m!0!} = 1\\
C_m^1 = \frac{m!}{(m-1)!1!} = m\\
C_m^2 = \frac{m!}{(m-2)!2!} = m(m-1)/2
\end{cases}$$

Объединим по степени
$$(1-x^2)u^{(m+2)} - 2(C_m^0 + C_m^1)xu^{(m+1)} - 2(C_m^1 + C_m^2) u^{(m)} + n(n+1)u^{(m)} = 0$$
$$(1-x^2)u^{(m+2)} - 2(m+1)xu^{(m+1)} - m(m+1) u^{(m)} + n(n+1)u^{(m)} = 0 \tag{1}$$

Полагаем, что
$$y(x) = (1-x^2)^{m/2}u^{(m)}(x)$$
Получим уравнение для y
$$\underbrace{(1-x^2)y'' - 2xy'}_{\text{можно свернуть как (uv)'}} + \{n(n+1) - \frac{m^2}{1-x^2}\}y = 0$$
где $y = P_n^{(m)}(x)$ - присоедиененная функция Лежандра
$$\frac{d}{dx}\left[(1-x^2)\frac{dy}{dx}\right] + \left[n(n+1) - \frac{m^2}{1-x^2}\right] y=0$$
Мы получили **уравнение для присоединенных функций Лежандра**.
Очевидно, что $x = \pm 1$ - особые точки этого уравнения. Поэтому для выделения единственного решения достаточно потребовать, чтобы решение было конечным в граничных точках.
Таким образом мы получим задачу Штурма-Лиувилля для присоединенных функций Лежандра
$$\begin{cases}
\frac{d}{dx}\left[(1-x^2)\frac{dy}{dx}\right] + \left[n(n+1) - \frac{m^2}{1-x^2}\right] y=0 \\
|y(-1)| < \infty, \quad |y(1)| < \infty,\quad -1 < x< 1
\end{cases}$$
Собственные значения
$$\lambda_n = n(n+1)$$
Собственные функции
$$y_n(x) = P_n^{(m)}(x)$$
## 15.2. Ортогональность присоединенных функций Лежандра.
При каждом $m > n$ система присоединенных функций Лежандра $\{P_n^{(m)}\}, n = m, m+1, ...$
ортогональна на $L_2[-1,1]$, причем норма при __фиксированном__ m будет равна
$$\lVert P_n^{(m)}\rVert^2 = \frac{(n+m)!}{(n-m)!}\frac{2}{2n+1}$$
Очевидно, что при $m=0, \lVert P_n^{(0)}\rVert = \lVert P_n\rVert$
### 1. Ортогональность присоединенных функций Лежандра
 Ортогональность присоединенных функций Лежандра следует напрямую из задачи Штурма-Лиувилля - поскольку присоединенные функции Лежандра являются собственными функциями задачи Штурма-Лиувилля, то они образуют ортогональную систему на отрезке $[-1,1]$ : $$\int_{-1}^1 P_n^{(m)} P_k^{(m)}dx = 0, \text{ при } n \neq k, m = const$$
### 2. Также имеет место формула ортогональности по m: $$\int_{-1}^{1} \frac{P_n^{(m)}P_n^{(k)}}{1-x^2}dx = 0, m \neq k$$
### 3. Норма: 
$$\lVert P_n^{(m)}\rVert^2 = \int_{-1}^{1}(P_n^{(m)})^2dx = \int_{-1}^{1}(1-x^2)^{m/2}\frac{d^m}{dx^m}P_n(x) * (1-x^2)^{m/2}\frac{d^m}{dx^m}P_n(x)dx =$$
$$=\int_{-1}^{1}(1-x^2)^{m}\frac{d^m}{dx^m}P_n(x) *\frac{d^m}{dx^m}P_n(x)dx =$$
Вычислим по частям
$$=\begin{vmatrix}
u = (1-x^2)^m \frac{d^m}{dx^m}P_n(x) & du = \frac{d}{dx}\left[(1-x^2)^m \frac{d^m}{dx^m}P_n(x)\right]dx\\
dv = \frac{d^m}{dx^m}P_n(x)dx & 
v =  \frac{d^{m-1}}{dx^{m-1}}P_n(x)
\end{vmatrix}=$$
$$=\underbrace{\left.(1-x^2)^m \frac{d^m}{dx^m}P_n(x)\frac{d^{m-1}}{dx^{m-1}}P_n(x)\right|_{-1}^{1}}_{=0} - \int_{-1}^{1} \frac{d^{m-1}}{dx^{m-1}}P_n(x)\frac{d}{dx}\left[(1-x^2)^m \frac{d^m}{dx^m}P_n(x)\right]dx =$$
чтобы вычислить этот интеграл, воспользуемся уравнением для присоединенных функций Лежандра $(1)$.
$$(1-x^2)u^{(m+2)} - 2(m+1)xu^{(m+1)} - m(m+1) u^{(m)} + n(n+1)u^{(m)} = 0$$
перепишем его в виде.
$$(1-x^2)\frac{d^{m+2}}{dx^{m+2}}P_n(x) - 2(m+1)x\frac{d^{m+1}}{dx^{m+1}}P_n(x) +(n(n+1) - m(m+1))\frac{d^m}{dx^m}P_n(x) = 0$$
Домножим его на $(1-x^2)^m$
$$\underbrace{(1-x^2)^{m+1}\frac{d}{dx}\frac{d^{m+1}}{dx^{m+1}}P_n(x) + \frac{d}{dx}\{(1-x^2)^{m+1}\}\frac{d^{m+1}}{dx^{m+1}}P_n(x)}_{\text{производная произведения}} +(1-x^2)^m(n(n+1) - m(m+1))\frac{d^m}{dx^m}P_n(x) = 0$$$$\frac{d}{dx}\left[(1-x^2)^{m+1}\frac{d^{m+1}}{dx^{m+1}}P_n(x)\right] = - (1-x^2)^m(n(n+1) - m(m+1))\frac{d^m}{dx^m}P_n(x)$$
Понизим m на единицу.
$$\frac{d}{dx}\left[(1-x^2)^{m}\frac{d^{m}}{dx^{m}}P_n(x)\right] = - (1-x^2)^{m-1}(n(n+1) - m(m-1))\frac{d^{m-1}}{dx^{m-1}}P_n(x)$$
По этому равенству подставим выражение в интеграл:
$$- \int_{-1}^{1} \frac{d^{m-1}}{dx^{m-1}}P_n(x)\frac{d}{dx}\left[(1-x^2)^m \frac{d^m}{dx^m}P_n(x)\right]dx =$$
$$= \int_{-1}^{1} (1-x^2)^{m-1}(n(n+1) - m(m-1))\frac{d^{m-1}}{dx^{m-1}}P_n(x)\frac{d^{m-1}}{dx^{m-1}}P_n(x)dx =$$
$$= (n(n+1) - m(m-1))\int_{-1}^{1} (1-x^2)^{m-1}\frac{d^{m-1}}{dx^{m-1}}P_n(x)\frac{d^{m-1}}{dx^{m-1}}P_n(x)dx \implies$$
$$\boxed{\lVert P_n^{(m)}\rVert^2= (n(n+1) - m(m-1)) \lVert P_n^{(m-1)}\rVert^2}$$
Известно, что
$$P_n^{(0)} = P_n \implies \lVert P_n^{(0)}\rVert^2 = \frac{2}{2n+1} \implies$$
$$\lVert P_n^{(m)}\rVert^2 = (n+m)(n-m+1)\lVert P_n^{(m-1)}\rVert^2 = n+m)(n-(m-1))\lVert P_n^{(m-1)}\rVert^2 $$
Так как 
$$n^2 + n -m^2 + m = n+m + (n-m)(n+m) = (n+m)(n-m+1) $$Поэтому получаем
$$\lVert P_n^{(m)}\rVert^2 = (n+m)(n+m-1)...n(n-(m-1))...(n-1)\lVert P_n^{(0)}\rVert^2 = \frac{(n+m)!}{n!}\frac{n!}{(n-m)!} \frac{2}{2n+1}$$
$$\boxed{\lVert P_n^{(m)} \rVert^2 = \frac{(n+m)!}{(n-m)!}\frac{2}{2n+1}}$$
Норма для присоединенных функций Лежандра

### 4.
$$\int_{-1}^{1}\frac{(P_n^{(m)})^2}{1-x^2}dx = \frac{(n+m)!}{m(n-m)!}$$
## 15.3. Полнота и замкнутость системы присоединенных функций Лежандра

**Теорема**
Система $\{P_n^{(m)}\}$ полна в пространстве $L_2[-1,1]$

**Следствие 1**
Поскольку $P_n^{(m)}$ как сосбственные функции задачи Ш-Л ортогональны с весом $\rho(x)=1$ при разных n:
$$\int_{-1}^{1} P_{n_1}^{(m)} P_{n_2}^{(m)} dx = 0, n_1 \neq n_2$$
то из теоремы вытекает замкнутость системы присоединенных функций Лежандра.

**Следствие 2**
$\{P_n^{(m)}\}$ исчерпывает все собственные функции задачи Штурма-Лиувилля.$\implies$ Имеет место теорема разложимости Стеклова

**Теорема**
Любая дважды непрерывно дифференцируемая функция на отрезке $[-1,1]$ обращающаяся в 0 на концах $f(-1)=f(1)=0$,  разлагается в абсолютно и равномерно сходящийся ряд Фурье по присоединенным функциям Лежандра:
$$f(x) = \sum_{n=0}^\infty f_n P_n^{(m)}, \quad f_n = \frac 1{\lVert P_n^{(m)}\rVert^2}\int_{-1}^1 f(x)P_n^{(m)}dx, n=0...\infty$$

# 16. Сферические функции
## 16.1. Определение СФ
Рассмотрим задачу Штурма-Лиувилля на единичной сфере.
$$\begin{cases}
\Delta_{\vartheta\varphi}Y + \lambda Y = 0 \\
Y(\vartheta, \varphi) = Y(\vartheta, \varphi+2\pi)\\
|Y(0,\varphi)| < \infty \quad |Y(\pi, \varphi)| < \infty
\end{cases}$$
Угловая часть оператора Лапласа в сферических координатах
$$\Delta_{\vartheta\varphi} = \frac{1}{\sin^2 \vartheta}\frac{\partial^2}{\partial \varphi^2} + \frac{1}{\sin \vartheta} \frac{\partial}{\partial \vartheta} \sin\vartheta \frac{\partial}{\partial \vartheta}$$
Определение: Ограниченные на единичной сфере решения уравнения $\Delta_{\vartheta\varphi}Y + \lambda Y = 0$, удовлетворяющие условиям периодичности по $\varphi$ и обладающие непрерывными производными до второго порядка, называются **Сферическими функциями**.  