В прошлой лекции мы сделали попытку вычислить норму для полиномов Якоби.
$$P_n^{(\alpha,\beta)}(x)_{x\to\infty} = \frac{(-1)^n}{2^nn!} \frac{1}{(-x)^\alpha(x)^\beta } \frac{d^n}{dx^n} \left\{(-x)^{\alpha+n}(x)^{\alpha+\beta+2n} \right\} = $$
Берем производную перед фигурными скобками.
$$= \frac{(-1)^n}{2^nn!} \frac{(-1)^\alpha (-1)^n}{x^{\alpha+\beta}} \frac{d^n}{dx^n} \left\{(x)^{\alpha+\beta+2n} \right\} = $$
$$=\frac{1}{2^n n!} \frac{1}{\cancel{x^{\alpha + \beta}}} (\alpha + \beta + 2n)(\alpha + \beta + 2n-1)...(\alpha+\beta + 2n - (n-1))x^{\cancel{\alpha + \beta} + n} = $$
$$= \underbrace{\frac{1}{2^n n!} \frac{\Gamma(\alpha + \beta + 2n + 1)}{\Gamma(\alpha+\beta+n+1)}}_{= a_n} x^n= $$
Подставим $a_n$ в выражение для нормы.
$$\lVert P_n\rVert^2 = \frac{1}{2^n n!} \frac{\Gamma(\alpha + \beta + 2n + 1)}{\Gamma(\alpha+\beta+n+1)} 2^{\alpha + \beta + n + 1} \frac{\Gamma(\alpha+n+1)\Gamma(\beta + n + 1)}{\underbrace{\Gamma(\alpha+\beta+2n + 2)}_{\Gamma(z+1) = z\Gamma(z)}} = $$
$$= \frac{1}{2^n n!} \frac{\cancel{\Gamma(\alpha + \beta + 2n + 1)}}{\Gamma(\alpha+\beta+n+1)} 2^{\alpha + \beta + n + 1} \frac{\Gamma(\alpha+n+1)\Gamma(\beta + n + 1)}{(\alpha+\beta+2n + 2)\cancel{\Gamma(\alpha+\beta+2n+1)}} $$
$$\lVert P_n^{(\alpha,\beta)}\rVert^2 = \frac{2^{\alpha+\beta+1}}{n!} \frac{\Gamma(\alpha+n+1) \Gamma(\beta+n+1)}{(\alpha+\beta+2n+2)\Gamma(\alpha+\beta+n+1)}$$
**ОТМЕТИМ!**
С полиномами Якоби связаны **полиномы Чебышева**.
### Первого рода
$$\alpha=-\frac12 \quad\beta=-\frac12$$
$$T_n(x) = \frac{n! \Gamma(\frac12)}{\Gamma(n+\frac12)} P^{(-\frac12,-\frac12)}_n(x)$$
Образуют систему КОП на $[-1,1]$
Имеет место условие ортонормированности.
$$\int_{-1}^1 \frac{T_n(x)T_m(x)}{\sqrt{1 - x^2}} = \begin{cases}0, n\neq m \\\frac \pi2, b = m\end{cases}$$
### Второго рода
$$\alpha=\frac12 \quad \beta = \frac 12$$
$$U_n(x) = \frac{(n+1)! \Gamma(\frac32)}{\Gamma(n+\frac32)} P^{(\frac12,\frac12)}_n(x)$$
### Связь между полиномами Чебышева
$$U_n(x) = \frac{T_{n+1}'(x)}{n+1}$$
---
# 12. Полиномы Лежандра и присоединенные функции Лежандра
## 12.1. Определение полиномов Лежандра
%%Частный случай полиномов Якоби%%
Пусть $a = -1, b = 1\Rightarrow$ $\sigma(x) = (x+1)(1-x)= 1-x^2$
$\tau(x) = Ax+B$  - ее получаем учитывая общее решение уравнения Пирсона - $\rho(x) = \frac{1}{1-x^2}e^{\int \frac{Ax+B}{1-x^2}dx}$
Выражение было получено при рассмотрение полиномов Якоби
$$\rho(x)=(1-x)^\alpha(1+x)^\beta, \alpha = -\frac{B+A}{2}-1, \beta = \frac{B-A}{2}-1$$
$$\tau(x) = -(\alpha + \beta + 2)x + \beta - \alpha, \alpha > -1, \beta > -1$$
Будем рассматривать частный случай: $\alpha = \beta = 0$
$$\begin{cases}
\sigma(x) = 1-x^2\\
\tau(x) = -2x \\
\rho = 1
\end{cases}$$
**ОПРЕДЕЛЕНИЕ:** КОП, заданные на отрезке $[-1,1]$ и ортогональные на нем с весом $\rho(x) = 1$, называются **полиномами Лежандра**($P_n(x)$).
$$C_n = \frac{(-1)^n}{2^nn!}$$Нормировочный Коэффициент. Тогда используя формулу Родрига получаем
$$P_n(x) = \frac{C_n}{\rho(x)} \frac{d^n}{dx^n}\{\sigma^n(x) \rho(x)\} = $$
$$=\frac{(-1)^n}{2^nn!} \frac{d^n}{dx^n} \{[(1-x)(1+x)]^n\}=$$
$$=\frac{\cancel{(-1)^n}}{2^nn!} \frac{d^n}{dx^n}\{[\cancel{(-1)}(x-1)(x+1)]^n\} =$$
$$=\frac{1}{2^nn!} \frac{d^n}{dx^n}\{(x^2-1)^n\}$$
**Полиномы Лежандра**
$$P_n(x) =\frac{1}{2^nn!} \frac{d^n}{dx^n}\{(x^2-1)^n\}$$
Полиномы Лежандра являются ограниченными для всех значений аргумента функции $-1 \leq x \leq1$.
## 12.2. Задача Штурма-Лиувиля для полиномов Лежандра
> В экзаменационных вопросах вопросы будут формулироваться как пункты лекций - как конкретно звучит пункт, так и будет формулироваться. Например, "задача штурма-лиувиля для полиномов Лежандра"

Давайте рассмотрим дифференциальное уравнение для КОП.
$$\frac{d}{dx}\{\sigma(x)\rho(x) \frac{dp_n}{dx}\} +\lambda_n p_n = 0$$
Учтем здесь, что $\sigma(x) = 1-x^2, \rho(x) = 1$, Тогда получим **уравнение для полиномов Лежандра**
$$\frac{d}{dx}\{(1-x^2) \frac{dp_n}{dx}\} +\lambda_n p_n = 0$$
Частным решением его является полином Лежандра, второе решение уравнение неограничено(не является физическим), поэтому его не рассматриваем.
Уравнение Лежандра
$$\frac{d}{dx}\{(1-x^2) \frac{dy}{dx}\} +\lambda y =0$$

Задача Штурма-Лиувиля
$$\begin{cases}
\frac{d}{dx}\{(1-x^2) \frac{dy}{dx}\} +\lambda y =0 \\
-1 < x < 1 \\
|y(\pm 1)| < \infty \\
\end{cases}$$
Решая задачу Ш-Л получаем собственные функции. Собственными функциями являются только полиномы лежандара
$$y_n = p_n, n = 0 ...\infty$$
$$\lambda_n = -n(\tau' +\frac{n-1}2 \sigma'')$$
Подставим в формулу функции
$$\lambda_n = n(n+1)$$

Таким образом решение Задачи Ш-Л
$$\begin{cases}
y_n = p_n \\
\lambda_n = n(n+1)
\end{cases} \quad n = 0 ... \infty$$
## 12.3. Норма для полиномов Лежандра
> Можно получить несколькими способами. Сейчас будем выводить из общей формулы для КОП.

Будем использовать выражение:
$$\lVert P_n\rVert^2 = (-1)^n n! C_n a_n \int_a^b \sigma^n(x)\rho(x) dx$$
Подставим значения в формулу
$$a = -1, b = -1, \sigma(x) = 1-x^2, \rho(x) = 1, C_n = \frac{(-1)^n}{2^nn!}$$
И получим
$$\lVert P_n\rVert^2 = \cancel{(-1)^n} \cancel{n!}a_n \frac{\cancel{(-1)^n}}{2^n\cancel{n!}}\int_{-1}^{1} (1-x^2)^n dx = $$
$$ = \frac{a_n}{2^n}\int_{-1}^{1} (1-x^2)^n dx$$
Найдем коэфициент $a_n$.
$$P_n = a_n x^n + ... + a_0$$
Используем явное представление полиномов Лежандра.
$$P_n(x) =\frac{1}{2^nn!} \frac{d^n}{dx^n}\{(x^2-1)^n\}$$

для получение коэфициентов $a_n$ откидываем -1 в скобках
$$a_n x^n = \frac{1}{2^nn!} \frac{d^n}{dx^n} x^{2n} = \frac{2n(2n-1)(2n-2)...(n+1)}{2^n n!} x^n$$
$$a_n = \frac{1}{2^nn!} \frac{(2n)!}{n!}$$
Подставим в выражение для нормы.
$$\lVert P_n\rVert^2 = \frac{a_n}{2^n}\int_{-1}^{1} (1-x^2)^n dx =\frac{(2n)!}{2^n n! n!}\frac{1}{2^n} \underbrace{\int_{-1}^1 (1-x^2)^n dx}_{ = I_n}$$
Вычислим $I_n$ через рекурентное соотношение.
$$I_n = \int_{-1}^1 (1-x^2)^n dx = 
\begin{vmatrix}
u = (1-x^2)^n & du = n(1-x^2)(1-x^2)^{n-1}\\
dv = dx & v = x
\end{vmatrix} =$$
$$= (1-x^2)^nx|_{-1}^1 - \int_{-1}^{1} (-2)n x(1-x^2)^{n-1} x dx =$$
$$ = 2n \int_{-1}^{1} x^2 (1-x^2)^{n-1} dx = 2n \int_{-1}^1 ((1-x^2) -1) (1-x^2)^{n-1}dx =$$
$$=-2n [\int_{-1}^1 (1-x^2)^ndx - \int_{-1}^1(1-x^2)^{n-1}dx] =  -2n(I_n - I_{n-1}) \Rightarrow$$
$$I_n = 2n I_{n-1} - 2n I_n$$
$$(1 +2n) I_n = 2n I_{n-1}$$
$$I_n = \frac{2n}{2n +1} I_{n-1}$$
Можно выразить $I_{n-1}$ через $I_{n-2}$
$$I_{n-1} = \frac{2(n-1)}{2(n-1) + 1}I_{n-2}$$
 $$I_{n-2} = \frac{2(n-2)}{2(n-2) + 1}I_{n-3}$$
Получим
$$I_n = \frac{2n}{2n+1}\frac{2(n-1)}{2(n-1)+1} \frac{2(n-2)}{2(n-2)+1} ... \frac32 I_0 =$$
$$= \frac{(2^n)^2(n!)^2}{(2n+1)!} I_0$$
$$I_0 = \int_{-1}^1 1 dx = 2 \Rightarrow$$
$$I_n = \frac{(2^n)^2(n!)^2}{(2n+1)!} 2$$
Подставим в норму
$$\lVert P_n\rVert^2 \frac{(2n)!}{\cancel{2^n n! n!}}\frac{1}{\cancel{2^n}} \frac{\cancel{(2^n)^2(n!)^2}}{(2n+1)!} 2 = 2 \frac{(2n)!}{(2n+1)!} =$$
**Норма полиномов Лежандра**
$$\lVert P_n\rVert^2 = \frac{2}{2n+1}$$


## 12.4. Рекуррентные формулы полиномов Лежандра
$$(n+1)P_{n+1}(x) - x(2n+1)P_n(x) + n P_{n-1}(x) = 0 \quad(1)$$
$$nP_n(x) - xP_n'(x) + P'_{n-1}(x) = 0 \quad (2)$$
$$P_n'(x) - xP_{n-1}'(x) - n P_{n-1}'(x) = 0 \quad(3)$$
## 12.5. Ортогональность полиномов Лежандра используя рекуррентные формулы
1. Поли-мы Лежандра являются ортогональными на $[-1,1]$ с весом 1
$$\int_{-1}^1 P_n(x) P_m(x)dx = 0, n\neq m$$
2. Второе Линейно-независимое решение уравнения Лежандра 
$$\frac{d}{dx}\{(1-x^2) \frac{dy}{dx}\} +\lambda y =0$$
При $\lambda =n(n+1)$ обращается в бесконечность при $x = \pm 1$. Так как при решении задачи Ш-Л требуется чтобы на концах интервала решение было ограничено, то это второе решение отбрасывается как нефизическое.
3. Вычислим норму с помощью рекуррентных соотношений.

Рассмотрим $(1)$
$$(n+1)P_{n+1}(x) -X (2n+1)P_n(x) + n P_{n-1}(x) = 0$$
$$\lVert P_n \rVert^2 = \int_{-1}^1 P_n^2 dx$$
Заменяем в (1) (n+1) на (n)
$$n P_n(x) - x(2(n-1)+1)P_{n-1}(x) +(n-1)P_{n-2}(x) = 0$$
$$n P_n(x) - x(2n-1)P_{n-1}(x) +(n-1)P_{n-2}(x) = 0$$
Выразим $P_n$
$$P_n(x) = \frac 1n[x(2n-1)P_{n-1}(x) - (n-1)P_{n-2}(x)]$$
Подставим в норму
$$\lVert P_n \rVert^2 = \int_{-1}^1 P_n(x)P_n(x) dx =$$
$$= \int_{-1}^1 P_n\frac 1n[x(2n-1)P_{n-1}(x) - (n-1)P_{n-2}(x)] dx =$$

%%А на сегодня все%%
